\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- PAQUETS DE BASE ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm}

% --- DESIGN ---
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{BrandPrimary}{HTML}{0D9488}
\definecolor{BrandDark}{HTML}{111827}
\definecolor{BrandWarning}{HTML}{EF4444}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{BrandPrimary}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]

% --- POLICE ---
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\begin{document}

\begin{tcolorbox}[enhanced, colback=BrandDark, colframe=BrandPrimary, arc=10pt, boxrule=2pt, halign=center]
    \vspace{0.3cm}
    {\Huge \bfseries \color{white} ZENITH LEARN} \\
    \vspace{0.2cm}
    {\Large \color{BrandPrimary} IA Éthique : Modélisation TWIST 02} \\
    \vspace{0.3cm}
\end{tcolorbox}

\begin{tcolorbox}[colback=BrandWarning!5, colframe=BrandWarning!20, arc=5pt]
    \textbf{Contrainte :} Notifications push, emails de relance, badges et ``streaks'' interdits.
\end{tcolorbox}

\section{Ce que l'on attend réellement de nous}
Le TWIST 02 teste la puissance intrinsèque de l'IA. Sans stimuli externes, l'apprenant ne revient que si le contenu lui est utile. L'attente est une \textbf{Preuve de Valeur} par la rétention organique.

Ce twist soulève une question fondamentale de philosophie des systèmes de recommandation : un algorithme peut-il être jugé honnête si ses performances dépendent de mécanismes de manipulation psychologique ? La réponse de Zenith Learn est non. Un système de recommandation de qualité doit être capable de prouver sa valeur en terrain neutre, sans ``booster'' artificiel du signal d'entrée.

\section{Modélisation de l'Engagement Intrinsèque}
Mathématiquement, le système doit rejeter toute ``scorie'' de manipulation.

\subsection{Formule de l'Engagement Épuré ($S_E^{int}$)}
\begin{equation}
S_E^{int}(u, c) = S_E(u, c) \cdot \Gamma_{sobriety}
\end{equation}

\subsection{Genèse de la formule : pourquoi cette construction ?}

L'idée est de nature multiplicative plutôt qu'additive. Si l'on voulait simplement signaler qu'une session est ``suspecte'', on pourrait ajouter un terme correctif. Mais le choix d'une \textbf{multiplication par un coefficient binaire} va plus loin : il annule totalement la contribution d'une session non organique au calcul de recommandation future. Ce n'est pas une pénalité, c'est une effacement. L'IA fait comme si la session n'avait pas eu lieu, ce qui est la position la plus honnête possible.

\subsection{Détail des termes}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$S_E(u, c)$ :} Le score d'engagement défini au TWIST 01, calculé sur toutes ses composantes (rating normalisé et fonction de saturation temporelle). Ce score reste inchangé dans sa construction ; seule son utilisation est conditionnée.

    \item \textbf{$\Gamma_{sobriety} \in \{0, 1\}$ (Coefficient de Sobriété) :}
    Il s'agit d'un terme de ``filtrage d'origine''. Sa valeur est déterminée par la lecture du champ \texttt{session\_trigger} dans le dataset.
    \begin{itemize}
        \item Si la session de l'utilisateur a été déclenchée par un \textbf{stimulus interdit} (push, email, badge, streak), $\Gamma_{sobriety} = 0$. Mathématiquement, le produit $S_E \cdot 0 = 0$ pour tous les calculs de recommandation future liés à ce cours. On considère que l'interaction n'est pas ``propre'' : la motivation venait du dehors, pas du dedans.
        \item Si la session est \textbf{organique} (l'utilisateur est venu de lui-même, via une recherche directe ou une navigation autonome), $\Gamma_{sobriety} = 1$. Le produit $S_E \cdot 1 = S_E$ préserve intégralement le signal.
    \end{itemize}

    \item \textbf{Impact Mathématique de la structure multiplicative :} En multipliant par 0 les sessions forcées, nous forçons l'algorithme à n'apprendre qu'à partir des sessions volontaires. Cela a une conséquence profonde : au fil du temps, le modèle n'accumule que des données ``propres'', ce qui rend ses recommandations de plus en plus fidèles aux intérêts réels des apprenants, et de moins en moins tributaires des habitudes de manipulation antérieures. L'IA ne peut plus ``tricher'' en comptant sur des notifications pour gonfler ses métriques d'engagement.

    \item \textbf{Pourquoi ne pas simplement pénaliser plutôt qu'annuler ?} Une pénalisation (par exemple $\Gamma = 0.5$ pour une session push) laisserait subsister un signal bruité dans les données d'apprentissage. Le coefficient binaire est plus radical mais plus rigoureux : il garantit que la base d'apprentissage de l'IA reste propre, sans compromis.
\end{itemize}

\section{Structure du Dataset (Audit Sobriété)}
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{7cm}|}
\hline
\rowcolor{BrandDark} \color{white} Colonne & \rowcolor{BrandDark} \color{white} Type & \rowcolor{BrandDark} \color{white} Rôle T02 \\ \hline
\texttt{session\_trigger} & Enum & Origine du trafic $[\text{Organic, Push, Email}]$. \\ \hline
\texttt{intrinsic\_weight} & Binary & Valeur calculée de $\Gamma_{sobriety}$ : 1 si Organic, 0 sinon. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusion}
Le TWIST 02 assure que l'IA ne devient pas une ``machine à addiction'', mais reste un outil de croissance entrepreneurial guidé par le choix souverain de l'apprenant. En termes de données, il garantit la \textbf{propreté de la base d'apprentissage} : chaque signal qui entre dans le modèle représente un intérêt authentique, pas une réaction conditionnée à un stimulus artificiel. C'est la condition sine qua non pour que l'IA soit, à terme, digne de confiance.

\end{document}