\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- PAQUETS DE BASE ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm}

% --- DESIGN & COULEURS ---
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{BrandPrimary}{HTML}{0D9488}
\definecolor{BrandDark}{HTML}{111827}
\definecolor{BrandWarning}{HTML}{EF4444}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{BrandPrimary}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]
\titleformat{\subsection}{\color{BrandDark}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% --- POLICE ---
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\makebrandtitle}{
    \begin{tcolorbox}[enhanced, colback=BrandDark, colframe=BrandPrimary, arc=10pt, boxrule=2pt, halign=center]
        \vspace{0.3cm}
        {\Huge \bfseries \color{white} ZENITH LEARN} \\
        \vspace{0.2cm}
        {\Large \color{BrandPrimary} IA Éthique : Modélisation TWIST 08} \\
        \vspace{0.3cm}
    \end{tcolorbox}
    \vspace{0.5cm}
}

\begin{document}

\makebrandtitle

\section{Introduction et Problématique}
Le \textbf{TWIST 08} s'attaque à une injustice algorithmique invisible mais dévastatrice : le biais de disponibilité. Le constat est simple : \textit{``Les apprenants avec le meilleur débit et le plus de temps libre dominent toutes vos métriques.''} 

Sans correction, l'IA devient une machine à reproduire les inégalités géographiques et sociales. Un entrepreneur rural, avec une connexion 3G instable et des responsabilités agricoles, peut être \textit{plus méritant} et avoir un \textit{meilleur potentiel} qu'un étudiant urbain fibré, même si ses temps de complétion sont plus longs. Le TWIST 08 introduit la notion de **Réussite Relative au Contexte**.

\section{Objectif Apparent vs Réalité Algorithmique}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objectif Apparent :} Favoriser ceux qui vont le plus vite et qui sont les plus assidus.
    \item \textbf{Réalité Algorithmique :} Favorise le ``Privilège de Connexion'' et le ``Temps Libre'', transformant la méritocratie en une sélection par la bande passante.
\end{itemize}

\section{Modélisation Mathématique de l'Équité}
L'IA doit neutraliser le "bruit sociologique" en pondérant les succès par la difficulté structurelle de l'apprenant.

\subsection{Formule du Score Équitable ($SPI^*$)}
\begin{equation}
SPI^*(u) = SPI(u) \cdot \frac{1}{\Omega(\text{Net}, \text{Time})}
\end{equation}

\subsection{Genèse de la formule : pourquoi une division ?}
La construction mathématique est ici le miroir exact de la philosophie du coaching entrepreneurial : \textbf{réussir avec moins, c'est réussir plus}. 

L'idée est de définir un \textbf{Indice de Facilité $\Omega$}. Si un utilisateur a toutes les facilités (Fibre, 100\% de temps libre), $\Omega$ sera élevé. À l'inverse, s'il a des contraintes fortes, $\Omega$ sera faible. En divisant le succès brut ($SPI$) par cet indice de facilité, nous opérons un redressement :
\begin{itemize}
    \item L'étudiant privilégié voit son score rester tel quel ou subir un léger malus relatif.
    \item L'entrepreneur résilient voit son score amplifié par le dénominateur faible.
\end{itemize}
C'est la traduction mathématique de la \textbf{resilience factorielle}.

\subsection{Détail et justification de chaque terme}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$SPI(u)$ :} L'indice de potentiel entrepreneurial brut (issu du TWIST 04).
    
    \item \textbf{$\Omega(\text{Net}, \text{Time})$ (Indice de Facilité Structurelle) :} 
    Une fonction modélisant le confort d'apprentissage. 
    \begin{itemize}
        \item \textbf{Net (Débit Internet)} : Un haut débit réduit les frictions. Un apprenant qui termine un cours avec une latence de 500ms fait preuve d'une ténacité bien supérieure. Le coefficient $\alpha_{net}$ varie de $0.7$ (Edge/3G) à $1.3$ (Fibre).
        \item \textbf{Time (Disponibilité)} : Le ``coût d'opportunité'' du temps. Un utilisateur qui travaille à côté ou gère un foyer n'a pas la même capacité de concentration qu'un utilisateur à 100\% sur la plateforme.
    \end{itemize}
    
    \item \textbf{Pénalité vs Récompense :} Il est crucial de noter qu'on ne pénalise pas les riches, on valorise l'effort nécessaire pour atteindre le résultat. C'est un \textbf{redressement par le mérite résilient}.
\end{itemize}

\section{Structure du Dataset (Contexte Socio-Écon.)}
Pour opérer ce calcul, Zenith Learn collecte des métriques sur les conditions d'usage.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{7cm}|}
\hline
\rowcolor{BrandDark} \color{white} Colonne & \color{white} Type & \color{white} Rôle T08 \\ \hline
\texttt{bandwidth\_quality} & Enum & $[\text{Low, Medium, High}]$. \\ \hline
\rowcolor{BrandPrimary!20} \texttt{work\_load} & Float & Charge de travail externe estimée $[0, 1]$. \\ \hline
\texttt{resilience\_coeff} & Float & Valeur finale de $1/\Omega$. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusion}
Le TWIST 08 assure que Zenith Learn ne finance pas seulement les plus ``équipés'', mais les plus ``capables''. En divisant le succès par la facilité, nous récompensons mathématiquement la puissance de la volonté. L'IA devient ainsi un vecteur d'\textbf{ascension sociale réelle}, capable de détecter le diamant dans l'argile, là où une IA classique ne verrait qu'un utilisateur lent et inconstant.

\end{document}
