\documentclass[11pt,a4paper]{article}

% --- PAQUETS DE BASE ---
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath, amsfonts, amssymb}
\usepackage{geometry}
\geometry{top=2cm, bottom=2.5cm, left=2cm, right=2cm}

% --- DESIGN & COULEURS ---
\usepackage{xcolor}
\usepackage{colortbl}
\definecolor{BrandPrimary}{HTML}{0D9488}
\definecolor{BrandDark}{HTML}{111827}
\definecolor{BrandLight}{HTML}{F3F4F6}

\usepackage{tcolorbox}
\tcbuselibrary{skins, breakable}

\usepackage{titlesec}
\titleformat{\section}{\color{BrandPrimary}\normalfont\Large\bfseries}{\thesection}{1em}{}[{\titlerule[0.8pt]}]
\titleformat{\subsection}{\color{BrandDark}\normalfont\large\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% --- POLICE ---
\usepackage{helvet}
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}

\newcommand{\makebrandtitle}{
    \begin{tcolorbox}[enhanced, colback=BrandDark, colframe=BrandPrimary, arc=10pt, boxrule=2pt, halign=center]
        \vspace{0.3cm}
        {\Huge \bfseries \color{white} ZENITH LEARN} \\
        \vspace{0.2cm}
        {\Large \color{BrandPrimary} IA Éthique : Modélisation TWIST 07} \\
        \vspace{0.3cm}
    \end{tcolorbox}
    \vspace{0.5cm}
}

\begin{document}

\makebrandtitle

\section{Introduction et Problématique}
L'objectif du \textbf{TWIST 07} introduit un enjeu financier et social majeur : \textit{``Un bailleur veut financer les 100 apprenants les plus susceptibles de réussir.''} 

Dans ce contexte, l'algorithme n'est plus seulement un conseiller pédagogique ; il devient un \textbf{mécanisme de sélection méritocratique}. Le danger identifié est celui de l'injustice d'allocation : si le modèle favorise les profils ``académiquement parfaits'' mais ``incapables d'agir'', le financement du bailleur sera gaspillé. Le TWIST 07 définit les règles du passage du score individuel au classement collectif (Ranking).

\section{Objectif Apparent vs Réalité Algorithmique}
\begin{itemize}
    \item \textbf{Objectif Apparent :} Financer les apprenants qui ont les meilleures notes.
    \item \textbf{Réalité Algorithmique :} Favoriserait les profils scolaires et pénaliserait les profils à fort potentiel d'impact terrain qui n'ont pas forcément le temps de viser la perfection académique.
\end{itemize}

\section{Modélisation Mathématique du Ranking}
Pour répondre à l'exigence du bailleur, nous devons transformer l'indice de potentiel $SPI$ en un classement robuste, pondéré par la certitude de la donnée.

\subsection{Formule de la Fonction de Classement ($\mathcal{R}$)}
\begin{equation}
\text{Rank}(u) = \text{Ranking}_{\forall u \in U} \left( SPI(u) \cdot \Phi(CI_u) \right)
\end{equation}

\subsection{Genèse de la formule : pourquoi cette construction ?}
Pourquoi ne pas utiliser simplement le $SPI$ ? Parce qu'un score de potentiel élevé peut parfois être le fruit d'une anomalie statistique ou d'une donnée peu fiable. 

L'idée est de créer un \textbf{tampon de sécurité}. Le produit $SPI(u) \cdot \Phi(CI_u)$ garantit que pour être dans le Top 100, un apprenant doit non seulement avoir un fort potentiel d'action (le $SPI$), mais aussi un historique de données stable et cohérent (le $CI$, issu du TWIST 06). C'est une protection contre le "volatilité du succès" : on ne finance pas un coup de chance, on finance une trajectoire confirmée.

\subsection{Détail et justification de chaque terme}
\begin{itemize}
    \item \textbf{$SPI(u)$ (Success Potential Index) :} 
    L'indice de rupture Action/Académie défini au TWIST 04. C'est le moteur du classement. Il assure que les 70\% de la décision reposent sur des preuves de terrain (actions accomplies, entreprise lancée).
    
    \item \textbf{$\Phi(CI_u)$ (Modulateur de Confiance) :} 
    Une fonction issue de l'index de confiance (T06). Elle agit comme un coefficient de pondération compris entre $[0.8, 1.0]$. 
    \begin{itemize}
        \item Un apprenant avec un $SPI$ élevé mais un faible index de confiance (données contradictoires ou incomplètes) subira une décote de son rang.
        \item À l'inverse, un profil dont le succès est "audit-ready" (T06) verra son score $SPI$ préservé intégralement ($\Phi \approx 1$).
    \end{itemize}

    \item \textbf{Ranking Global :} 
    L'algorithme trie l'ensemble de la population par ordre décroissant de $SPI$ pondéré. Le bailleur sélectionne les $n$ premiers (ici $n=100$). En cas d'ex-\ae quo, le système utilise la \textbf{Diversité de Segment} (T05) comme critère de départage pour favoriser le mélange des profils.
\end{itemize}

\section{Structure du Dataset (Spécification de Sortie)}
Le dataset généré pour le bailleur est une vue d'audit simplifiée.
\begin{table}[h!]
\centering
\begin{tabular}{|l|l|p{7cm}|}
\hline
\rowcolor{BrandDark} \color{white} Colonne & \color{white} Type & \color{white} Justification T07 \\ \hline
\texttt{rank\_position} & Int & Position dans le Top 100 financier. \\ \hline
\rowcolor{BrandPrimary!20} \texttt{success\_prob} & Float & Valeur $SPI \cdot \Phi$ normalisée pour le bailleur. \\ \hline
\texttt{funding\_status} & Enum & $[\text{Eligible, Waitlisted, Ineligible}]$. \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Conclusion}
En utilisant le $SPI$ pondéré par la confiance comme critère de sélection, le TWIST 07 transforme Zenith Learn en un outil de justice économique. Nous garantissons que le capital du bailleur est investi dans le \textbf{mérite réel et vérifiable}, protégeant ainsi l'écosystème contre le gaspillage des ressources et favorisant l'éclosion d'une nouvelle génération d'entrepreneurs d'impact.

\end{document}
